\chapter{Preguntas Frecuentes}

\section*{Preguntas de quien quiere comenzar con software libre}

\subsection*{¿Es obligatorio instalar Linux para poder usar software libre?}

No es obligatorio, existen programas con licencias libres para distintos sistemas operativos. Por lo que podés experimentar instalando programas de software libre para el sistema operativo que estés usando. 
Ejemplos de programas libres que vienen para Windows: 
\href{https://www.mozilla.org/es-AR/firefox/windows/}{Firefox}, 
\href{https://chromium.woolyss.com/download/es/}{Chromium}, 
\href{https://es.libreoffice.org/descarga/libreoffice/}{Libreoffice}, 
\href{http://www.gimp.org.es/descargar-gimp.html}{Gimp}, 
\href{https://krita.org/es/descargar/krita-desktop-es/}{Krita}, 
\href{https://inkscape.org/es/}{Inkscape}, 
\href{https://calibre-ebook.com/es/download\_windows}{Calibre}, 
\href{https://www.openshot.org/es/download/}{Openshot}, 
\href{https://kdenlive.org/es/descargar/}{Kdenlive}, 
\href{https://www.7-zip.org/download.html}{7Zip}, 
\href{https://notepad-plus-plus.org/downloads/}{Notepad++}, 
\href{https://linuxecke.volkoh.de/vokoscreen/vokoscreen-download.html}{Vokoscreen}, 
\href{https://www.videolan.org/vlc/index.es.html}{VLC}, 
\href{https://librecad.org/\#download}{LibreCad}, 
\href{https://musescore.org/es/download}{Musescore}, 
\href{https://community.ardour.org/download}{Ardour}, 
\href{https://www.scribus.net/downloads/stable-branch/}{Scribus}, 
\href{http://tuxguitar.com.ar/download.html}{TuxGuitar}, 
\href{https://www.zotero.org/download/}{Zotero}, 
\href{https://gcompris.net/index-es.html}{Gcompris}, 
\href{https://www.blender.org/download/}{Blender}, 
\href{https://www.darktable.org/install/\#windows}{Darktable}, 
\href{https://handbrake.es/}{Handbrake}, 
\href{https://es.jdownloader.com/}{Jdownloader}, 
\href{https://kodi.tv/download}{Kodi}, 
\href{https://transmissionbt.com/download/}{Transmission}, 
\href{https://obsproject.com/download}{Obs Studio}, 
\href{https://desktop.telegram.org/?setln=es}{Telegram}, 
\href{https://getsharex.com/}{Sharex}, 
\href{http://bluegriffon.org/\#download}{BlueGriffon}, 
\href{https://wiki.synfig.org/Download/es\#Windows}{Synfig}

\section*{¿Cómo sé si un programa es libre?}

Para poder determinar si un software es libre el mismo tiene que cumplir las \href{https://es.wikipedia.org/wiki/Software\_libre}{4 libertades} (poder usar, poder compartir, poder modificar y poder compartir las modificaciones) esa libertades podemos chequearlas en la licencia es decir lo que el/los creadores permiten o no hacer. Una opción es revisar en la página web del grupo de desarrollo; allí, generalmente se pone de forma explícita el tipo de licencia que regula la distribución de ese programa. Otra posibilidad es buscarlo dentro de Wikipedia o preguntar en foros especializados.

\begin{figure}[H]
  \begin{center}
    \includegraphics[width=0.6\textwidth]{Imagenes/comparacion_licencias.png}
    \caption{Ejemplo de búsqueda de las licencias en la página de la Wikipedia de Microsoft Word y Mozilla Firefox Respectivamente}
    \label{fig:licencias}
  \end{center}
\end{figure}

\subsection*{Algunos ejemplos}

\begin{figure}[H]
  \begin{center}
    \includegraphics[width=0.6\textwidth]{Imagenes/librenolibre.png}
    \caption{}
    \label{fig:librenolibre}
  \end{center}
\end{figure}

\section*{¿Hay algún inconveniente si quisiera conservar el Windows en mi computadora y además instalarle un Linux?}

No, es totalmente factible, de hecho muchas personas necesitan sí o sí un programa que no tiene reemplazo en Linux o no pueden hacerlo funcionar en Linux por lo que dejan Windows para este caso particular. De todas maneras es preferible tratar de buscar un reemplazo o alguna forma de hacer andar el programa en Linux antes de elegir esta opción. En caso de tener los dos sistemas, la computadora pregunta al principio con cual arrancar.

\section*{¿Si quiero usar software libre tengo que aprender a usar nuevos programas y abandonar aquellos que ya estoy usando y me sirven?}

No necesariamente. Muchas veces podemos encontrar que el programa que uso ya es libre o que viene para Linux, otras veces puedo encontrar programas alternativos muy similares y compatibles con los que ya vengo usando pero que tienen licencias libres. Si el programa que estoy usando no es libre puedo buscar versiones libres alternativas en internet simplemente escribiendo “alternativas de software libre a…” y completo con el nombre del programa que estoy usando.

\section*{¿Se puede usar software libre en los celulares, las tablets y las netbooks?}

Si, existe software libre para diversos tipos de dispositivos. En el caso de las netbooks es el mismo tipo de software que las notebooks o pc por lo que vale todo lo de este libro para este caso. En el caso de celulares y tablets es posible encontrar software libre en los repositorios (Play Store o App Store) otra buena solución es agregar Fdroid en el celular y tablet, una especie de play store libre que permite acceder a una lista muy grande de programas libres. 

\section*{Si uso una distribución (versión) de Linux o un navegador distinto de Chrome, ¿Puedo seguir viendo mi email y drive?}

Sí. Todas las cosas que hago en Windows con un navegador de internet como Chrome, Firefox u otros puedo hacerlo de la misma manera.

\section*{¿Si hago una presentación en Software Libre, mis compañeres que usan privativo pueden verlo también? Si me cambio a Software Libre ¿Es posible migrar o ver los archivos realizados en Software Privativo en Software Libre? ¿Se pierde información?}

Sí, se puede intercambiar archivos entre personas que usan software libre y personas que usan software privativo. Lo importante es fijarse en qué tipo de archivo estoy recibiendo o me están mandando y no se pierde información. Por ejemplo, si una persona me envía un archivo que hizo con el programa Word, cuando lo reciba y le haga doble clic se me va a abrir automáticamente con LibreOffice Writer, estos tipos de archivos si nos fijamos al final del nombre tienen un “final” (extensión) que termina en .doc o .docx , estas letras me indican el tipo de archivo que es. Caso inverso si yo produzco un texto en LibreOffice Writer y se que la otra persona no tiene LibreOffice al guardarlo puedo indicar que lo guarde como Word 2007. Inclusive cuando lo guarda en ese formato es posible decirle al programa que siempre guarde los archivos en ese formato. El formato original de LibreOffice es Open Document Format, un estándar ISO de calidad que El Office de Microsoft también puede abrir. Esto mismo tengo que tenerlo en cuenta para los distintos programas. Powerpoint - Presentation,  Excel - Calc etc.

\begin{figure}[H]
  \begin{center}
    \includegraphics[width=0.6\textwidth]{Imagenes/word1.png}
    \caption{}
    \label{fig:word1}
  \end{center}
\end{figure}

\section*{¿Se me desconfiguran mis archivos de texto por cambio de sistema operativo?}

Normalmente no. Algunas veces cuando el archivo creado en Software Privativo es grande y complejo con muchas secciones al abrirlo en Software Libre no se ve exactamente igual. De todas maneras en el 99\% de los casos esto no es un gran problema. Para el caso de las presentaciones, la estética influye mucho si se corrió 1cm de lugar algo, por lo que si vas a hacer una presentación en público recomiendo que guardes la presentación como pdf. El formato de archivo pdf está especialmente pensado para que se vea igual en todos lados, con el único inconveniente que no se puede modificar. En LibreOffice hay un botón que indica directamente “exportar como PDF”.

\section*{¿Cómo se comparten los enlaces o como se descargan las aplicaciones para que mis estudiantes puedan ver algo que hice en Software Libre?}

Usualmente podés usar software libre y enviarle tus producciones en un formato que puedan abrir con programas propietarios, pero si querés pedirles que usen el mismo programa que vos o querés usar formatos de archivos libres les tenes que pedir que instalen esos programas en sus computadoras o dispositivos. 
Algunas ideas.

\begin{itemize}
  \item Si usan Windows 10 les decís que busquen el programa en la Microsoft Store.
  \item Si no lo tienen o no les aparece fijate si viene para Windows por ejemplo buscando en internet “descargar Audacity para Windows” 
  \item Si es en Linux, cada versión de Linux tiene un sistema para instalar programas como la play store, donde se pueden buscar programas e instalarlos directamente. Eso dependerá de la distribución que use tu alumno.
  \item Si es en Android fijarse en la play store o en \href {https://geekland.eu/instalar-tienda-aplicaciones-f-droid/}{Fdroid}.
\end{itemize}

Lo mejor para ahorrarse dolores de cabeza es hacer una encuesta de los alumnos para saber qué dispositivos tienen, con qué sistema operativo y condiciones. También es posible tener la misma versión de SO en todas las máquinas de la escuela.

\section*{¿Cómo funcionan las actualizaciones de Linux ? ¿Igual que las de Windows?}

No es igual, Linux a diferencia de Windows te pregunta cuando querés actualizar, por lo que no vas a ver ese cartel de Aguarde Actualizando. Por otro lado, cuando Linux se actualiza no solo actualiza el sistema operativo sino también todos los programas instalados.

\section*{¿Cómo puedo instalar programas en mi distribución de Linux?}

Cada versión de Linux tiene un sistema para instalar programas como la play store, donde se pueden buscar programas e instalarlos directamente; la forma exacta dependerá de la distribución que tengas. En todo caso te recomiendo buscar en internet “Como instalar programas en…” y el nombre de la versión de Linux que estés usando.

\section*{¿Dónde encuentro una lista de programas recomendados para instalar y probar en mi distribución?}

En internet… bueno, esa respuesta es muy general, paso algunos tips posibles. Pueden buscar en internet “software libre para…” y completar la actividad que desean desarrollar. También pueden revisar las listas de programas que vienen instaladas en algunas distribuciones educativas como Huayra, Escuelas Linux, entre otras ya mencionadas en el libro

De todas maneras dejo algunas listas para empezar a curiosear.

Lista de software libre de \href {https://clementina.org.ar/}{https://clementina.org.ar/}

Lista de Software en Huayra: \href{https://cryptpad.fr/sheet/#/2/sheet/view/2Sc12Iv7NMCfjcA6VDuFF-xA5VIVmFHXHkcLVcBqYxM/}{Clic Aqui}

\href{https://web.archive.org/web/20201129100450/http://www.ayudaparamaestros.com/2020/04/74-herramientas-de-software-libre-para.html}{74 herramientas de SL para educación}

¿Cuesta mucho acostumbrarse a la interfaz de una computadora con Linux?

\section*{Tengo que ser programador o tener un conocimiento muy avanzado en computación para poder instalar y usar Software Libre?}

No, para el uso de oficina o escolar cotidiano Linux se comporta casi de la misma manera que Windows.

\section*{¿Tengo que contar con una pc/tablet/celular/etc. Potente para poder usar Software Libre?}

No. De hecho como Linux es Software Libre y permite hacer modificaciones muchas personas crearon Distribuciones (versiones de Linux) especialmente pensadas para computadoras lentas.

\section*{¿Necesito antivirus en Linux?}

No (bueno, casi) casi todos los virus que andan dando vuelta son para Windows, existen muy pocos para Linux y por lo general para uso hogareño no es necesario buscar un antivirus. De todas maneras te recomiendo que te cuides al navegar por internet por ejemplo usando una extensión para el navegador que  bloquee la publicidad, que hace que no metas el clic donde no conviene. El mas común es Ublock podes encontrarlo tanto para Chromium y derivados como para Firefox. 
